[因澳]澳門貧民戶苦等重建 特拖政府卸足13年

澳門政府管治亂象叢生，衰過清朝！澳門北區祐漢有7個樓齡近50年的舊樓群，可謂一片頹垣敗瓦，石屎嚴重剝落、大量鋼筋外露、牆壁更出現5元闊的粗裂縫。加上鼠患擾人、簷篷垃圾堆積臭氣熏天及流鶯四出拉客，無論是樓宇安全、衞生及治安均令人擔心。在澳門「特拖政府」管治下，2000多戶居民苦等重建13年，至今仍未得償所願，只能繼續在一個蓉蓉爛爛，儼如貧民窟的「舊城寨」中生活。長者要撐數十級樓梯才可以外出呼吸新鮮空氣，否則便要困在破爛家中。立法會議員坦言，政府「冇膊頭」不願承擔責任，導致「舊區重整」計劃遲遲未能開展，預計在本屆政府任期完結之前，問題都難以得到解決。

東網記者日前實地了解祐漢新邨7個舊樓群，包括勝意樓、萬壽樓、順利樓、康泰樓、興隆樓、牡丹樓、吉祥樓等40多幢樓宇的破爛現況。收集垃圾的環保斗蓋門長期打開並置於區內馬路旁，臭氣隨風四散。舊樓外牆污漬斑斑，鐵窗框生滿銹，簷篷垃圾堆積，衞生及安全堪憂。記者走進其中一個樓群萬壽樓，舉目便是石屎剝落、鋼筋嚴重外露的景象；而在興隆樓一樓的牆壁，更有一條闊如5元硬幣的裂縫；電線則縱橫交錯於各大廈，樓宇安全及火警危機令人擔憂。

近年樓群外牆不時出現石屎剝落墜街事故，傷及市民及損毀車輛；甚至有居民反映，因單位內石屎剝落嚴重，「煮飯都要戴頭盔」。有民間團體於2014年曾對祐漢新邨的樓宇狀況進行實地調查，發現隨着樓齡增加，加上建築結構簡陋及缺乏維修保護，祐漢新邨大部分樓群出現大量石屎剝落、外牆及梯間共416處鋼筋外露的痕迹，當中牡丹樓室內鋼筋外露的痕迹最多，有137處，其次是吉祥樓有102處，顯示樓宇老化相當嚴重。

居住環境差劣，重建呼聲日漲。澳門政府早於2004年提出「舊區重整」，並於2005年進一步把祐漢舊樓群列作重建試點，然而拖足10多年，重建計劃仍然只聞樓梯響。澳門政府曾於2006年啟動《舊區重整法律制度》草案的起草工作，草案更於2011年送交立法會討論，不過卻在2013年由政府主動撤回草案，聲稱因為客觀環境變化，需重新草擬法案。

惟當年反對草案的澳門立法會議員吳國昌踢爆，政府所言僅屬藉口，實際原因是當年的草案內容極不合理，官員及議員均意識到一旦通過，勢必引起強烈反彈，故最終選擇撤回。他指，草案不設安置計劃、發展商取得舊樓的7成業權，即可強制重建、賠償按樓齡計算，「啲樓咁舊，賠埋都唔夠佢哋買其他樓。」他續指，草案設有「保存」制度，即小業主將不可再對舊樓進行維修，只能「吽喺度等重整」，完全是偏幫發展商的法案。

吳坦言，並不反對舊區重建，惟當時的草案政府介入度不足，而祐漢舊區重整至今未成事，無疑是政府「冇膊頭」不願肩負責任，而發展商方面，對重整的動力亦不大。他續指，現屆政府以「都市更新」名義重提舊區重整，準備分件立法，惟目前仍未見有完整及有系統的建議，預計在這屆政府任期完結前難以對整個祐漢舊區啟動重整。

另一名立法會議員區錦新亦促政府擔起重建責任，「呢啲係必須要做嘅嘢。」

但

以前住順利樓 環境一向惡劣

澳門政府就懶，香港果個就亂fing

因澳

同佢同年代嘅美孚新邨真係好好多

唔係懶，係擺明唔做吹咩

唔係因澳 叫澳潮 衰過清潮

咪笑人地

我地咪差不多

LM

我有派錢俾你架！

開咩價